\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}


\drop{E}{n} este capítulo se presenta un estudio de los proyectos y tecnologías relacionadas y que anteceden a la realización de este \acs{TFG}. El sistema que se va a desarrollar tiene diferentes partes, por lo que estudiaremos cada parte por separado.


\section{Domótica}

Se denomina domótica al conjunto de tecnologías aplicadas al control y automatización de la vivienda, de manera inteligente, permitiendo la gestión eficiente del uso de energía, aportando seguridad, confort y comunicación entre el sistema y el usuario~\cite{Domotica}.

Los sistemas domóticos recogen información del entorno mediante sensores o entradas, para procesarlas y después dar órdenes en respuesta a esos estímulos. Estos sistemas han evolucionado lo suficiente como para ser más utilizados y extendidos.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{domoticaEjemplo.jpg}
\caption{Ejemplo de entorno domótico\cite{EntornoDomoticoEjemplo}}
\label{fig:ejemploDomotica}
\end{center}
\end{figure}

A día de hoy estos sistemas aportan más funcionalidades y son más económicos, con más variedad de productos y que se pueden instalar y usar de una forma más sencilla. Ejemplos típicos de domótica pueden ser sistemas de control de iluminación, control de ventanas o de temperatura.

Los sistemas domóticos se basan en unos protocolos de comunicación~\cite{ProtocolosDomoticosArticulo}, mediante los cuáles se comunican los distintos dispositivos que componen el sistema. Los protocolos se pueden clasificar en dos tipos:

\begin{itemize}
	\item \textit{Propietarios}: También denominados \textit{cerrados}, son específicos de alguna marca o fabricante particular, de manera que solo el fabricante puede realizar mejoras y crear dispositivos que entiendan este tipo de comunicación para su funcionamiento. La evolución de estos protocolos está limitada a las expectativas del fabricante y puede no ir en consonancia con la evolución de los sistemas domóticos. Además, depende de la vida y política de la empresa del fabricante por lo que si esta desaparece el protocolo queda descontinuado y los sistemas sin soporte.

	\item \textit{Estándares}: También denominados \textit{abiertos}, son definidos por más de una compañía o asociación de manera que se unen criterios y se da facilidad para que cualquier fabricante pueda crear productos que entiendan este protocolo.
\end{itemize}


En la actualidad los protocolos estándares más extendidos son \textit{Lonworks}~\cite{ProtocolosDomoticosLonworks}, \textit{X10}~\cite{ProtocolosDomoticosXDiez} y \textit{KNX}~\cite{ProtocolosDomoticosKNX}.

\begin{itemize}
	\item \textit{Lonworks}: Es una plataforma para control domótico que lleva integrado el protocolo \textit{LonTalk}~\cite{ProtocolosDomoticosLonTalk}. Se utiliza para control de sistemas de diversas áreas como la industria, transportes, energía etc. Entre sus características están la interoperabilidad de sus dispositivos independientemente del fabricante, el uso del estándar internacional \textit{ISO/IEC-14908}, diversos medios de transmisión como par trenzado o ethernet y desarrollo continuado. Como punto negativo es la dificultad de manejo ya que hace que algunos fabricantes creen software de programación y control para paliarla.

	\item \textit{X10}: Se desarrolló por \textit{Pico Electronics of Glenrothes}, para control de dispositivos domésticos y eléctricos, por lo que se considera la primera tecnología domótica, actualmente la más extendida. Utiliza como medio la red eléctrica convencional de 220V o 110V. Como puntos positivos tiene que está muy extendido y la facilidad de instalación y de configuración. Se basa en asignación de direcciones a los dispositivos conectados (máximo 256) y envío de órdenes básicas como \textit{ON, OFF, DIM, BRIGHT ...} También tiene puntos negativos como la fiabilidad por las interferencias de los ruidos en la señal eléctrica, uni-direccional y órdenes básicas no permitiendo funciones lógicas más complejas.

	\item \textit{KNX}: Es una tecnología fruto de la unión de los protocolos domóticos \textit{EHS}, \textit{EIB} y \textit{Batibus} como estándar internacional bajo el nombre de \textit{KNX}. Esta tecnología está amparada por la \textit{KNX Association}. Como puntos positivos podemos destacar la múltiple y libre elección de fabricantes KNX, estándar internacional \textit{ISO/IEC 14543-3}, entorno de diseño, implementación y configuración para productos certificados KNX único (\acs{ETS}), diversidad de medios de transmisión y desarrollo continuado. Cómo puntos débiles o negativos están la seguridad, la dificultad de su uso y el elevado coste.
\end{itemize}


%Se introduce el hardware de bajo coste
\subsection{Evolución de la tecnología}

Gracias al  hardware libre  y de  bajo coste  que se  está extendiendo
últimamente   es   posible   crear   entornos   domóticos   con   poca
inversión.  Este  hardware como  Arduino  y  Raspberry Pi,  tienen  la
ventaja  que  son  pequeños,  tienen   bajo  coste  y  son  fácilmente
programables de manera que con  ciertos conocimientos de electrónica y
programación es  posible crear pequeños sistemas  domóticos que pueden
funcionar perfectamente  en nuestro hogar.  Además, puede dar  lugar a
sistemas más complejos y de una utilización más exhaustiva.

En nuestro \acs{TFG}, la domótica influye de manera que nuestro sistema, contará con una parte domótica de control de iluminación mediante, sensores de luminosidad, presencia e interruptores para facilitar la ayuda a personas mayores, aunque esto se explicará más adelante.

En la actualidad existen algunos proyectos de hardware de bajo coste para prototipado. Gracias a este hardware se pueden realizar prototipos de cualquier tipo por un bajo coste, ya que además cuentan con gran cantidad de componentes como actuadores y sensores con precios muy bajos y de fácil uso. Se muestra una tabla comparativa de los dispositivos más representativos de este tipo de hardware (ver Cuadro~\ref{tab:sistemaInteligente}).

\begin{table}[hp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre}      & \textbf{Precio (Euros)} & \textbf{Características principales}                                                                                                                                \\ \hline
Arduino UNO          & 20                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Microcontrolador Atmega328, \\ 2KB SRAM, 1KB EEPROM, \\ 32KB Flash, e/s digitales \\ y analógicas, usb\end{tabular}                      \\ \hline
Raspberry Pi Model B & 35                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ARM 1176JZF-S, 512MB RAM,\\  e/s digitales y analógicas, usb, \\ ethernet, hdmi, tarjeta sd\end{tabular}                                 \\ \hline
NanoPC-T1            & 60                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ARM Cortex A9 Exynos 4412,\\ 1GB RAM DDR3, 8GB Flash, \\ usb, hdmi, ethernet, tarjeta sd\end{tabular}                                    \\ \hline
BeagleBone           & 84,90                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ARM Cortex A8, GPU PowerVR\\  SGX530, SD/MMC, USB,\\  RS-232, 256MB RAM, 256MB\\  Flash, usb, dvi, svideo, sd/mmc, \\ rs232\end{tabular} \\ \hline
Samsung Artik        & 135                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ARM Cortex A15 y A7, 2GB\\ LPDDR3, 16GB eMMC, wifi, \\ bluetooth, usb, e/s digitales\\  y análogicas\end{tabular}                        \\ \hline
Banana Pi            & 53,35                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ARM Cortex A7 dualcore, 1GB RAM \\ DDR3, GPU ARM Mali 400, usb, \\ hdmi, ethernet, tarjeta sd\end{tabular}                               \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabla comparativa hardware bajo coste}
\label{tab:sistemaInteligente}
\end{table}



Los ejemplos de este tipo de hardware como \textit{Arduino} y \textit{Raspberry Pi} son los mejor posicionados para la elección por su facilidad de uso y de conseguirlos además de la enorme comunidad que hay detrás de estos dos proyectos.

	\subsubsection{Arduino}
		Es un proyecto de hardware libre\footnote{Dispositivos de hardware de los que se liberan y hacen públicos sus especificaciones y esquemas, de manera gratuita o de pago.} en forma de plataforma con hardware y software  compuesta por una placa de circuito impreso y un entorno de desarrollo (\acs{IDE}).
		En nuestro sistema puede encajar para el desarrollo del circuito, que simulará el entorno domótico (hogar de personas mayores).

	\subsubsection{Raspberry Pi}
		Este hardware  es un pequeño computador completo que puede ejecutar diferentes sistemas operativos. Gracias a su interfaz de red y sus puertos de entrada salida \acs{USB}, será el encargado de ejecutar el servidor web y el controlador domótico. Los controles domóticos se contectarán por puerto serie a este computador. Mediante la conexión a internet y el servidor web, será el punto de acceso al entorno domótico mediante internet.

Podemos encontrar numerosos tipos de sensores y actuadores (ver Figura~\ref{fig:sensoresYactuadores}), para casi cualquier cosa que podamos imaginar a la hora de prototipar. Hay desde sensores tan básicos como un detector de luminosidad hasta sensores de ritmo cardíaco o infrarrojos. Actuadores también podemos tener desde un simple led hasta servo motores o emisores de láser.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sensoresYactuadores.jpg}
\caption{Kit de sensores y actuadores para Arduino\cite{SensoresYactuadores}}
\label{fig:sensoresYactuadores}
\end{center}
\end{figure}

Hay numerosos ejemplos de prototipos creados con este tipo de hardware pequeños y sencillos como el típico prototipo que enciende una luz mediante un pulsador (ver Figura~\ref{fig:ejemploLedPulsador}) o más complejos como un tetris (ver Figura~\ref{fig:ejemploTetrisArduino}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{ledPulsador.jpg}
\caption{Control de un led mediante pulsador con arduino\cite{EjemploLedPulsador}}
\label{fig:ejemploLedPulsador}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{tetrisArduino.jpg}
\caption{Tetris con Arduino\cite{EjemploTetrisArduino}}
\label{fig:ejemploTetrisArduino}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Domótica de bajo coste}

En esta sección presentaremos alguno de los trabajos que nos han inspirado para hacer este \acs{TFG}, qué características tienen y en qué nos hemos fijado para que el sistema aporte valor y sea más completo.

A continuación mostramos algunos trabajos que están relacionados con la parte domótica del sistema:

\subsubsection{Casa domótica con Arduino y Android}

Este trabajo\cite{Ejemplo1} utiliza una placa Arduino para el montaje del circuito y una aplicación móvil Android para su control y monitorización. Utilizan un módulo wifi conectado al Arduino para comunicar la aplicación móvil con él. El resto del sistema son controles de una casa de diferentes tipos como control de luces, toldos, persianas etc.

Este sistema (ver Figura~\ref{fig:esquemaEjemplo1}), está enfocado a un puro control domótico utilizando elementos como transformadores de corriente para el manejo de elementos de la casa como toldos, persianas y luces. Utilizan un módulo para dotar al sistema de conexión hacia el exterior y cada control se debe programar específicamente.

Utiliza una placa Arduino por cada circuito de control para un elemento dado (por ejemplo, control de una persiana). Esta placa lleva el módulo \textit{Wifly RN-XV} para la comunicación con la aplicación Android y utilizan el protocolo \textit{I2C}\footnote{http://www.i2c-bus.org/i2c-bus/} cómo protocolo de comunicaciones para los controles.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{EsquemaEjemplo1.jpg}
\caption{Esquema de arquitectura \textit{Casa domótica con Arduino y Android}}
\label{fig:esquemaEjemplo1}
\end{center}
\end{figure}

Nuestro sistema pretende aportar una mayor escalabilidad y mantenibilidad, pues solo queremos tener conectado cada circuito con Arduino al homebase del sistema, utilizando un protocolo de comunicaciones más versátil y teniendo acceso desde el exterior de las aplicaciones móviles clientes. No necesitamos módulos adicionales a la placa Arduino como en este caso.


\subsubsection{Sistema control domótica Arduino}
En este sistema~\cite{Ejemplo2}, por lo que se ha podido investigar\footnote{Es un proyecto que busca financiación y sólo hemos podido analizarlo con los datos que y las explicaciones que dan en la web} es el más completo de los tres pues además de contar con todos los elementos que pueden tener los anteriores, si que se extiende a más tipos de controles. También dispone de aplicación móvil para el control y supervisión del entorno para sistema operativo Android.


\subsubsection{Prototipo de sistema de domótica basado en Arduino}
Este proyecto~\cite{Ejemplo3} se centra más en controlar una un entorno domótico real (ver Figura~\ref{fig:esquemaEjemplo3}) pero acotado quizá a una habitación por ejemplo, en cuanto a temperatura, humedad e iluminación. En este caso se incluyen elementos para poder utilizar el sistema en una instalación más real y está pensado para automatizar acciones del entorno domótico y que los habitantes no se tengan que preocupar de cuando encender o no luces o ventiladores. No dispone de aplicación mediante la cuál controlar o cambiar parámetros de configuración.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{diagramaEjemplo3.png}
\caption{Esquema sistema \textit{Prototipo de sistema de domótica basado en Arduino}}
\label{fig:esquemaEjemplo3}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Resumen}

Analizando los trabajos previos, se puede apreciar que el denominador común es un sistema de control domótico tradicional, utilizando hardware de bajo coste como placas Arduino y una aplicación móvil para la supervisión y control del entorno. Además llevan programación típica con el entorno de desarrollo de Arduino y no utilizan protocolos de comunicación basados en \acs{IoT}.

EL sistema que se va a implementar con este \acs{TFG} pretende evolucionar y mejorar en el apartado de comunicaciones de los distintos elementos del sistema domótico, haciendo que se puedan incorporar nuevos controles de una manera sencilla, escalable y mantenible. Para ello se utilizará una arquitectura basada en un centro de control al que se le irán conectando los demás controles y cuya comunicación será mediante un protocolo adaptado al \textit{internet de las cosas}.

Uno de los sistemas introduce una variable importante que es el control por voz para ayudar a personas con discapacidad pero puede que no recuerde todos los comandos. Por ello, este \acs{TFG}, también incorporará un sistema de inteligencia, el cuál reconocerá acciones de los usuarios del entorno domótico. De esta manera, se puede detectar por ejemplo cuando una persona se ha ido a dormir y se deben apagar luces.

Además de estas mejoras, se pretende que el sistema esté desarrollado con un mismo stack tecnológico basado en tecnologías y lenguajes web para que el sistema sea multiplataforma.



\section{Ambient Intelligence (\acs{AMI}) y Ambient Assisted Living (\acs{AAL})}

		Existen diferentes paradigmas de la inteligencia artificial dependiendo del entorno de aplicación. La Inteligencia Ambiental (\acs{AMI})~\cite{AMI}, es un paradigma que intenta conseguir los siguientes propósitos:

		\begin{itemize}
			\item Mejorar la comunicación entre los objetos de los entornos inteligentes y el hombre, para que sea lo más natural posible y conseguir que el usuario no pierda demasiado tiempo en elegir las preferencias.
			\item Conseguir que el usuario no esté pendiente de la presencia del sistema, para conseguir una integración en su entorno completa.
			\item Explorar nuevas formas de interacción persona-computador en el día a día de las personas en entornos cotidianos.
		\end{itemize}

		El \acs{AAL}, es un paradigma muy relacionado con \acs{AMI}, pero se diferencian en que el \acs{AAL}, se centra en la ayuda de personas de tercera edad. Ambos intentan crear un entorno donde la tecnología esté siempre presente e integrada pero de manera invisible para el usuario. Además, el uso debe simplificarse tanto que parezca que es el propio entorno de manera que el sistema casi se autogestiona.

		Los dispositivos tecnológicos que utilizamos hoy en día, están repletos de sensores y pueden captar gran volumen de información del usuario y del entorno. Como se hablará en el siguiente apartado, la domótica (dispositivos inteligentes en el hogar) también juega un papel importante en estos paradigmas y por ello será parte importante del sistema que se desarrollará en este \acs{TFG}.

		Una manera de aplicar este sistema a \acs{AAL} podría ser con el siguiente escenario:

		<<\textit{Antonio es una persona mayor de 80 años que antes de acostarse, apaga la tele y va al baño encendiendo y apagando dos luces en el pasillo. Una vez termina de lavarse los dientes se acuesta.}>>

		El sistema podría reconocer este comportamiento que en Antonio es habitual, y podría ir encendiendo y apagando luces anticipándose a las acciones de Antonio, y cuando Antonio esté en la cama además pondría el modo silencio en el teléfono y bajaría las persianas para que no le molestase la luz del sol al amanecer.

		Este es un caso de uso de ejemplo para ilustrar como este \acs{TFG} aporta valor y hace uso de la \acs{IA} para la ayuda de personas de avanzada edad en una estrecha relación con el sistema domótico.

\section{Sistemas inteligentes}
	La inteligencia artificial (\acs{IA}), se puede definir como un área multidisciplinar, que mediante las ciencias de computación, matemáticas, lógica y filosofía estudia como diseñar y crear sistemas que puedan resolver problemas por sí mismos imitando la inteligencia humana~\cite{InteligenciaArtificial}.

	A día de hoy, en países desarrollados, la sociedad está bastante familiarizada con numerosos dispositivos tecnológicos y cada vez más con sistemas que les ayudan en el día a día, tanto en tareas de la vida cotidiana como en tareas profesionales.

	Muchos de estos sistemas, son denominados \textit{Sistemas Inteligentes}\cite{SistemaInteligente}, por lo que definiremos sistema inteligente como:

	\textit{Un programa informático que consta de características y comportamientos parecidos a la inteligencia humana, de manera que es capaz de decidir por sí mismo, que tareas deberá realizar para alcanzar una serie de objetivos mediante su percepción, conocimiento y experiencia}

	El sistema inteligente (ver Figura~\ref{fig:sistemaInteligente}) debe estar en un entorno donde actuar y poder \textit{sentir} para recibir comunicación del dicho entorno y transmitir información. Estos sistemas están funcionando constantemente de manera que van almacenando todas las acciones gracias a la memoria que tienen. Gracias a los datos almacenados, va aprendiendo con el tiempo de su experiencia lo que hace que sus respuestas ante los objetivos para los que está diseñado sean mejores aumentando su rendimiento.

	Un sistema inteligente será completo si cumple los siguientes requisitos (capacidades):

	\begin{itemize}
		\item \textit{Inteligencia}: Nivel que tiene el sistema para lograr su objetivo.
		\item \textit{Sistematización}: Un sistema tiene extensión limitada en espacio y tiempo, por lo que las partes del sistema tienden a tener más correlación con otras partes del sistema que con partes que no son del sistema.
		\item \textit{Capacidad sensorial}: El sistema inteligente debe poder recibir información, conocer el entorno en que está e interactuar en él.
		\item \textit{Objetivo}: Es la finalidad para la que el sistema inteligente ha sido ideado.
		\item \textit{Conceptualización}: Un concepto representa un pensamiento o idea, sirviendo además como almacenamiento físico de la información. Todos los conceptos almacenados en la memoria están relacionados.
		\item \textit{Memoria}: Es donde se almacena la información (conceptos y reglas de actuación). Representa la experiencia del sistema.
		\item \textit{Reglas de actuación}: Son resultado de la experiencia del sistema relacionando situación y consecuencia.
		\item \textit{Aprendizaje}: Capacidad del sistema de aprender nuevos conceptos a partir de la información que recibe del entorno.

	\end{itemize}

	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{diagramaSistemaInteligente.png}
	\caption{Representación gráfica de un sistema inteligente\cite{SistemaInteligenteDiagrama}}
	\label{fig:sistemaInteligente}
	\end{center}
	\end{figure}


	Para que el sistema sea inteligente y se pueda aprovechar toda la información que se genera y el sistema almacena, se debe procesar dicha información. Uno de los objetivos de este \acs{TFG} es la búsqueda de patrones de comportamiento de los usuarios del sistema (personas mayores) dentro de su hogar, de manera que se pueda hacer un uso más eficiente de la energía y a la vez, aplicando el paradigma de \acs{AAL}, podamos detectar escenarios anómalos y ayudar a las personas de avanzada edad.

	El sistema debe ir aprendiendo y para ello se utilizan técnicas de \textit{Machine Learning} o \textit{Aprendizaje Automático}. El \textit{Aprendizaje Automático}~\cite{AprendizajeAutomatico}es una parte de la \acs{IA}, que desarrolla técnicas para que los computadores puedan \textit{aprender} de manera que generalicen comportamientos a partir de información no estructurada.

	El aprendizaje automático da como resultado modelos que resuelven una problemática establecida y estos modelos pueden ser de los siguientes tipos: modelos geométricos, modelos probabilísticos y modelos lógicos.

	Hay diferentes algoritmos de aprendizaje automático y estos se clasifican según la salida de los mismos. Los tipos son: aprendizaje supervisado, aprendizaje no supervisado, aprendizaje semisupervisado, aprendizaje por refuerzo y aprendizaje multi-tarea.

	Para el sistema que se pretende crear, son interesantes los algoritmos de tipo supervisado, los cuales se caracterizan por la correspondencia entre la salida y la entrada del sistema que establece la función producida. Su espacio de aplicación es en problemas de clasificación, donde dada una entrada se deben etiquetar o clasificar en función de varias clases definidas. Para establecer la base de conocimiento y entrenar al sistema, se utilizan ejemplos de datos etiquetados previamente.

	Las redes bayesianas son modelos que representan conjuntos de variables aleatorias y la dependencia condicional que existe entre ellas mediante grafos dirigidos acíclicos~\cite{RedBayesiana1}.


 	Se puede dar una definción más formal\cite{RedBayesiana2} diciendo que una \textit{red bayesiana} o \textit{red de Bayes}\footnote{https://bayesian.org/}, es un grafo dirigido
	\textit{acíclico} (ver Figura~\ref{fig:redBayesiana}) que se compone de:

	\begin{itemize}
	\item Conjunto de nodos, donde cada nodo representa una variable del \textit{mundo}.
	\item Conjunto de arcos que conectan los nodos, donde si un arco va de\textit{X} a \textit{Y}, quiere decir que \textit{X}
	es un padre de \textit{Y} (\textit{padres(X)} denota el conjunto de variables que son padres de \textit{X}).
	\item Cada nodo $X_{i}$, contiene la distribución de probabilidad $P(X_{i}|padres(X_{i}))$.
	\end{itemize}

	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{EjemploRedBayesiana.png}
	\caption{Ejemplo gráfico de una red bayesiana\cite{EjemploRedBayesiana}}
	\label{fig:redBayesiana}
	\end{center}
	\end{figure}


	Las    \textit{Cadenas    de    Markov}    (o    Modelos    de
        Markov)~\cite{CM}, son  un tipo  de proceso estocástico  en el
        que la  probabilidad de  que ocurra  un cierto  suceso depende
        exclusivamente de un  suceso anterior. Se dice  que un proceso
        es  estocástico cuando  en un  conjunto de  observaciones, los
        valores de las observaciones no  se pueden predecir pero si se
        puede determinar la probabilidad de que ocurran.

	Las cadenas de Markov representan secuencias de variables aleatorias dependientes entre si. Por ejemplo en esta cadena que representa los estados del tiempo (ver Figura~\ref{fig:ejemploCadenaMarkov}), se ve como la variable aleatoria que sería el tiempo, puede tener una serie de estados como son \textit{soleado}, \textit{nublado} o \textit{lluvioso}. Los arcos de este grafo representa la probabilidad que hay de pasar de un estado a otro. El hecho de que un estado en un determinado momento dependa exclusivamente del anterior es lo que se conoce como \textit{propiedad de Markov}.

	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{EjemploGraficoCadenaMarkov.png}
	\caption{Ilustración grafo probabilidades de una Cadena de Markov}
	\label{fig:ejemploCadenaMarkov}
	\end{center}
	\end{figure}

	Un caso particular son los \textit{Modelos Ocultos de Markov}~\cite{HMM} o \acs{HMM}. En una cadena de Markov las señales que se observan corresponden a los estados por los que pasa un determinado modelo mientras que en los \acs{HMM} no se conoce dicha secuencia de estados sino un conjunto de observaciones por cada estado que sí son observables.

	Un ejemplo  de uso de estos  modelos, sería el caso  en el que
        tengamos  tres  urnas   (tapadas  para  que  no   las  vea  el
        espectador) con bolas de colores  (rojo, azul y verde) con una
        determinada  función  de  probabilidad  de  sacarlas  en  cada
        urna. Para calcular la probabilidad de que salga una secuencia
        determinada de bolas podemos modelar el sistema como un modelo
        oculto ya  que no  sabemos (no podemos  observar) de  qué urna
        sale cada bola.  En este caso las urnas  se pueden representar
        como  estados  ocultos   y  las  bolas  que   salen  como  las
        observaciones.

	Formalmente un \textit{Modelo oculto de Markov} sería la siguiente tupla $M = \{ S, \Sigma, A, B, \Pi \}$ donde:

	\begin{itemize}
		\item S es un conjunto estados finito.
		\item $\Sigma$ es un conjunto de símbolos observables por cada estado.
		\item A es una matriz de distribución de probabilidad de transición entre estados.
		\item B es una matriz de distribución de probabilidad de observación de un símbolo en cada estado.
		\item $\Pi$ Es un vector de distribución de probabilidad de estados inicial.
	\end{itemize}

	y se denota una secuencia de estados $X = (X_1,...,X_{t+1})$ donde $X_t : S \longrightarrow{} \{1,...,N\}$ y una secuencia de observaciones $O = (o_1,...,o_T)$ con $o_T \in{} \Sigma$.


Los \acs{HMM} resuelven tres problemas fundamentalmente que son:
\begin{itemize}
	\item Evaluación: Dado un modelo y un conjunto de observaciones, calcular la probabilidad de dicho conjunto. Se calcula con el algoritmo de \textit{forward-backward}.
	\item Encontrar la secuencia de estados que dado un modelo y una secuencia de observaciones mejor explique ésta última. Se puede hallar mediante el algoritmo de \textit{Viterbi}.
	\item Entrenamiento: Encontar los parámetros óptimos para un modelo dada una secuencia de observaciones. Para ello se utiliza el algoritmo de \textit{Baum-Welch}.
\end{itemize}

En este \acs{TFG} utilizaremos los \acs{HMM} para modelar el comportamiento de los usuarios dentro del entorno domótico y poder predecir acciones futuras teniendo en cuenta los dos primeros problemas que resuelven los \acs{HMM}.

\section{Dispositivos móviles}

Las \acs{TIC} han evolucionado mucho en estos últimos años, ha coincidido también en el tiempo el auge de las tecnologías web y móvil por lo que estamos en un escenario donde la sociedad está en contacto, en mayor o menor medida con estas tecnologías.

Gracias a los dispositivos móviles (ver Figura~\ref{fig:dispositivoMovilEjemplo}) las personas están cada vez más conectadas con el entorno. Estos dispositivos contienen gran cantidad de sensores y una gran capacidad de computación de manera que con ellos podemos determinar muchos aspectos de nuestra vida como, dónde estamos, cómo nos movemos, qué buscamos, ¿estamos en espacios abiertos o cerrados?, etc.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{lgg4.jpg}
\caption{Dispositivo LG G4\cite{Lg}}
\label{fig:dispositivoMovilEjemplo}
\end{center}
\end{figure}

Estos dispositivos se han convertido en una extensión de las personas, pues se delega partes de nuestras vidas e información a estos dispositivos, a modo de asistente personal. Estamos conectados a internet prácticamente todo el día y podemos obtener información de cualquier cosa, cuándo, dónde y cómo queramos.

Su uso en domótica también se ha visto incrementado ya que podemos controlar y monitorizar nuestro hogar desde cualquier punto del plante, solamente utilizando una conexión a internet y una aplicación móvil. En este \acs{TFG}, el dispositivo móvil tiene un papel importante pues servirá para el control del entorno domótico y para ver que ocurre sin tener que estar fisicamente en él. Además, puede ser muy útil para la supervisión de personas mayores en estos entornos, pues podemos saber si la persona hace una vida normal atendiendo a sus acciones y por qué zonas del entorno está interactuando, sin pertubar su intimidad en ningún momento. Podemos llegar a saber si hay alguna anomlía si por ejemplo se está haciendo de noche y no enciende la luz de la cocina, donde habitualmente hace la cena a una determinada hora.

Este auge en este ámbito de la tecnología y su enorme uso, ha propiciado que cada vez haya más aplicaciones móviles, más completas, mejor optimizadas, con más funcionalidad y en definitiva tengamos más opciones para diversificar las acciones que hacemos con un dispositivo como puede ser un \textit{smartphone}. También esto desencadena la aparición de cada vez más herramientas para facilitar el desarrollo de aplicaciones móviles y que cada vez más gente se dedique a ello y sea más fácil acceder a este tipo de software.

Aunque los fabricantes de los principales sistemas operativos móviles liberan sus entornos de desarrollo y a día de hoy publicar una aplicación en las tiendas de aplicaciones no es muy costoso ni complicado, se pueden encontrar \textit{frameworks} para el desarrollo de aplicaciones móviles basadas en aplicaciones web embebidas. Esto hace que las aplicaciones se desarrollen para más plafatormas de una manera más rápida y fácil y no sea necesario conocimientos muy profundos de las plataformas nativas.

En este \textit{TFG}, haremos uso de estos nuevos \textit{frameworks} y paradigmas de desarrollo móvil, para el desarrollo de la aplicación web de la plataforma. La elección de estos frameworks tiene que ver con uno de los objetivos del proyecto, ser de bajo coste.

%Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
%End:
